\chapter{Wprowadzenie (Michał Litwa)}

Rozwój techniki wraz z popularyzacją rozwiązań opartych o chmury obliczeniowe sprawiły, że coraz chętniej wybieramy narzędzia pozwalające na edycję dokumentów przez wielu użytkowników. Bardzo ważną rolę w takich narzędziach pełni kontrola wersji dokumentu i synchronizacja pracy korzystających z nich użytkowników. Jednym z najbardziej znanych narzędzi, posiadających te funkcjonalności jest Git\cite{git} - szczególnie popularny wśród programistów system kontroli wersji. Jest to jednak rozwiązanie scentralizowane, co oznacza, że użytkownik nie do końca ma pływ na to, co się stanie z jego pracą, a dane raz zapisane, takie jak np. informacja o autorze zmiany, mogą zostać edytowane. W związku z tym, użytkownicy muszą sobie ufać i wierzyć, że nikt nie będzie szkodził ich pracy.

Z powodu tego typu wad obecnych w najpopularniejszych projektach, technologia Blockchain opublikowana wraz z kryptowalutą Bitcoin\cite{Satoshi_Nakamoto_Bitcoin}, została przez wielu ludzi uznana za jedną z najistotniejszych i przełomowych technologii zaraz po Internecie\cite{Internet_2.0}. Pozwala ona na utworzenie zaufanej sieci, mimo niezaufanych użytkowników. Zapewnia między innymi niepodważalność danych, które zawiera, brak możliwości ich zmiany, czy anonimowość użytkowników.

W związku z dużą popularnością łańcucha bloków i nadzieją w nim pokładaną, powstało i powstaje wiele projektów, wykorzystujących łańcuch bloków w celu rozwiązania problemu braku niezależności, zaufania i wiarygodności informacji.

W naszej pracy podjęliśmy próbę stworzenia aplikacji pozwalającej na edycję dokumentów przez wielu użytkowników, opartej o system zdecentralizowany. Pozwalać ma ona na precyzyjne i niepodważalne wskazanie kto, co, i kiedy zmienił w danym dokumencie. W tym celu wybraliśmy technologię Blockchain.

Materiały wykorzystane do przygotowania pracy inżynierskiej pochodzą głównie z artykułów i patentów zamieszczonych w internecie, książek dostępnych w bibliotece Politechniki Gdańskiej oraz kursu internetowego znajdującego się na platformie Udemy\cite{Udemy}.

Praca dyplomowa podzielona jest na pięć głównych rozdziałów. Pierwszy opisuje istniejące już rozwiązania powiązane tematycznie z tą pracą, aby następnie ułatwić podjęcie optymalnych decyzji projektowych. W drugim rozdziale przedstawiona jest implementacja zaproponowanego rozwiązania. W trzecim, opisane zostały przeprowadzone testy, mające na celu ocenę zaproponowanego rozwiązania. Ostatni rozdział poświęcony jest wnioskom ze zrealizowanego projektu oraz jego potencjalnej przyszłości.
